%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2017-2023 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[10pt]{article}

\usepackage{2223-pablo}
\usepackage{2223-pablo-paternault}
\usepackage{2223-pablo-math}

\usepackage[
  a5paper,
  margin=5mm,
  includehead,
  headsep=3mm,
]{geometry}
\usepackage{2223-pablo-header}
\fancyhead[L]{\textsc{Statistiques}}
\fancyhead[R]{\textsc{2 --- Médiane et Écart interquartile}}

\usepackage{booktabs}

\begin{document}

\begin{definition*}
  La \emph{médiane} d'une série statistique partage les valeurs prises par le caractère en deux groupes de même effectif.
\end{definition*}
\begin{methode*}
  Étant donnée une série ordonnée, d'effectif total $n$.

  \begin{itemize}
    \item Si $n$ est impair : la médiane est la valeur de rang $\frac{n+1}{2}$.
    \item Si $n$ est pair : la médiane est la moyenne des valeurs de rang $\frac{n}{2}$ et $\frac{n+1}{2}$.
  \end{itemize}
\end{methode*}

\begin{definition*}[Quartiles]~
  \begin{itemize}
    \item Le \emph{premier quartile} d'une série (noté $Q_1$) est la plus petite valeur telle qu'au moins $25\%$ des valeurs lui soit inférieure ou égale.
    \item Le \emph{troisième quartile} d'une série (noté $Q_3$) est la plus petite valeur telle qu'au moins $75\%$ des valeurs lui soit inférieure ou égale.
    \item L'écart interquartile est le nombre réel $Q_3-Q_1$.
  \end{itemize}
\end{definition*}

\begin{remarque*}
  La \emph{médiane} est un indicateur de \blanc{position} ; \emph{l'écart interquartile} est un indicateur de \blanc{position}.
\end{remarque*}

\begin{methode*}~
  \begin{itemize}
    \item Si les valeurs de la série n'ont pas été regroupées par classes.
      \begin{enumerate}
        \item Trier les valeurs de la série.
        \item Calculer $\frac{n}{4}$ ; si ce nombre n'est pas entier, arrondir par excès (à l'entier supérieur).
        \item Ce nombre est le rang du premier quartile.
        \item Pour le troisième quartile, répéter la même méthode, en utilisant $\frac{3}{4}n$.
      \end{enumerate}
    \item Si les valeurs de la série sont regroupées par classes.
      \begin{enumerate}
        \item Calculer les effectifs (ou fréquences) cumulés croissants.
        \item Calculer $\frac{n}{4}$.
        \item Le premier quartile est la première valeur dont l'effectif (ou la fréquence) est supérieur ou égal à ce nombre.
        \item Pour le troisième quartile, répéter la même méthode, en utilisant $\frac{3}{4}n$.
      \end{enumerate}
  \end{itemize}
\end{methode*}

\begin{exemple*}~
  Natalia fait du tir à l'arc. Elle a relevé les points marqués par chacune de ses flèches lors de son entraînement.
  Elle a aussi relevé les points de son adversaire Kim lors de sa dernière compétition.
  \begin{description}
    \item[Kim] 5 ; 2 ; 9 ; 8 ; 7 ; 10 ; 10 ; 3 ; 1.
    \item[Natalia]~
      \begin{center}
        \begin{tabular}{l*{11}{|c}}
          \toprule
          Points & 0&1&2&3&4&5&6&7&8&9&10\\
          \midrule
          Nombre de flèches & 1 & 0 & 2 & 3 & 1 & 6 & 10 & 10 & 13 & 8 & 6 \\
          \midrule
          Effectifs cumulés croissants & & & & & & & & & & & \\
          \bottomrule
        \end{tabular}
      \end{center}
  \end{description}

  \begin{enumerate}
    \item Calculer la médiane et l'écart interquartile de ces deux séries.
    \item Comparez les deux athlètes.
    \item Compléter : Les trois quart des flèches de Natalia ont rapporté \ldots{} points ou moins.
    \item Compléter : La moitié des flèches de Kim a rapporté a plus de \ldots{} points.
  \end{enumerate}
\end{exemple*}

\end{document}
